\usepackage{url}

\begin{document}

\section{verilog実装}
    \ref{アーキテクチャ設計}に従い，必要なモジュールの作成とそれらの接続を行った．
    以下に各モジュールの概要を示す．
    ALUモジュールについては\ref{ALU}の通り．
    SRAMコントローラについては\ref{SRAMCTRL}の通り．

\subsection{DPRAM}
    Dual-Port RAMの実装である．
    AlteraでTrue Dual-Port RAMのモデルが公開されていたため，
    これを改変し片ポートRW，片ポートROとした．
    クロックに同期し32bit幅のデータが指定されたアドレスから読み込まれる．
    WriteEnable(we\_dst)がHiの場合はdst側の指定されたアドレスに入力データが書き込まれる．
    \url{https://www.altera.co.jp/support/support-resources/design-examples/design-software/verilog/ver-true-dual-port-ram-sclk.html}

\subsection{INST\_PARSER}
    命令のパーサ．
    32bit幅の命令を入力として受け取り，
    5bit幅のオペコード，
    2bit幅のメモリ参照先識別信号2つ，
    5bit幅のレジスタアドレス2つ，
    12bit幅の即値/メモリアドレスに分解して出力する．

\subsection{CLK\_MANAGER}
    内部にカウンタを持っており，クロック3回分を数え上げ
    ワンホットコードとして出力する．

\subsection{PC\_CONTROLLER}
    PC更新元マルチプレクサの制御信号を出力する．
    制御信号は2値であり，PC<=PC+4とPC<=immediate値の2つから選択する．
    実行命令が分岐命令の際はALUのFlagを参照して決定する．
    そうでない場合は常にPC<=PC+4とする．

\subsection{ALU\_WRAPPER}
    ALUを内包し，数命令への拡張対応とFlagの保持を行う．
\subsubsection{ALUのFlag}
    ALUは組み合わせ回路で設計しているため，Flagの保持に外付けのレジスタが
    必要である．フラグはビットによって更新/保持が混在するような命令が無いため，
    命令種別によって更新と保持の場合分けを行っている．
\subsubsection{命令拡張対応}
    ALUでは
    \begin{lstlisting}%[caption=キャプション,label=ラベル]
    result <= src op dst
    \end{lstlisting}
    のような実際の計算を伴う命令のみ対応しているため，
    MOVやNOPその他演算を伴わない命令では例外的に
    \begin{lstlisting}%[caption=キャプション,label=ラベル]
    result <= src + 0
    result <= 0 + 0
    \end{lstlisting}
    の様な形に変換する必要がある．このため命令によって
    オペランドやフラグの保持について条件分岐を行っている．

\subsection{MAIN\_CONTROLLER}
    オペコードとメモリ参照先識別信号とクロックのワンホットコードを元に，
    以下のモジュールの制御を行う．
    \begin{itemize}
        \item src/dstデータ読み出しRAM前段マルチプレクサ2つ
        \item ALU前段マルチプレクサ2つ
        \item ALU\_WRAPPER
        \item RAM,レジスタ,VRAMのWriteEnable信号
        \item \(VGAダブルバッファリングのswap指示\)
    \end{itemize}
\subsubsection{非演算命令時制御}
    非演算命令の際，命令中のsrcとdstアドレスが不定値である可能性や
    ALUが演算命令のみ対応している点を考慮し，コントローラ内でも
    命令の変換やアドレス/データの入力を適宜制御している．
    具体的には，ALUにおいてNOP相当の命令ではALUへの制御をNOPとし，
    ALUへの入力を0固定にしている．
\subsubsection{書き戻し制御}
    書き戻しの必要な演算命令使用サイクルにおいて，ALUからのResult出力が
    安定した時点(clk\_onehot[2]立ち上がり)で初めてWriteEnable信号を立ち上げている．


\subsection{GEN\_REGS}
    同時に2レジスタにアクセス可能な32bit幅32個の汎用レジスタ．
    片ポートRW，片ポートROとした．
    クロックに同期し32bit幅のデータが指定された5bitアドレスから読み込まれる．
    WriteEnable(we\_dst)がHiの際はdst側の指定されたアドレスに入力データが書き込まれる．

\subsection{REG\_LCI\_NXT}
    ロード/クリア/インクリメントレジスタ．
    情報実験3のex3のコードである．
\subsection{REG\_DFF}
    D-FFレジスタ．
    情報実験3のex3のコードである．

\subsection{VGAコントローラ}
    VRAM(のコントローラ)から画素情報を取得し，VGAの規格に従い画面を出力する．
    解像度は640 \times 480 @60Hz, 25MHzである．
\begin{lstlisting}%[caption=キャプション,label=ラベル]
    CPUとVGAのアクセス調停のためVRAMのアクセスに遅延が発生するため1画素1byteの対応は
    難しい．そのため，vgaコントローラからは要求画素アドレスをそのまま出力しているが
    VRAMコントローラ側で2 \times 2画素で1byteの対応としている．
\end{lstlisting}
    内部に水平方向タイミングカウンタと垂直方向タイミングカウンタがあり，
    25MHzのクロックに合わせて1づつカウントを上げている．
    このカウンタから要求画素アドレスや水平同期，垂直同期信号を生成している．

\end{document}
